<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title> – Gardamare</title>
    <link>http://localhost:1313/viaggi/gardamare/</link>
    <description>Recent content in Gardamare on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	  <atom:link href="http://localhost:1313/viaggi/gardamare/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      
        
      
    
    
    <item>
      <title>1 - da Peschiera a Mantova</title>
      <link>http://localhost:1313/viaggi/gardamare/tappa1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/viaggi/gardamare/tappa1/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;28 Giugno 2019&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La Pista Ciclabile del Mincio da Peschiera del Garda a Mantova, dove il cuore si spalanca inaspettatamente&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t1-01-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Che in questo viaggio il cuore si sarebbe spalancato me lo aspettavo, ma che sarebbe successo dopo i primi 3km, ecco questo mi ha sorpreso.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La partenza&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;la-partenza&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#la-partenza&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Sono partito alle 7.30 dopo una notte molto tranquilla all’&lt;a href=&#34;https://lesigalette.it/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;agriturismo Le Sigalette a Salionze&lt;/a&gt;, pochi km da Peschiera, gestito da una famiglia sorridente e disponibile. Una discesa di pochi metri immette da lì direttamente sulla ciclovia a fianco del Mincio. È tutto facile e tutto chiaro, bisogna solo pedalare e respirare.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Qui e ora&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;qui-e-ora&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#qui-e-ora&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La ciclovia segue il fiume, che in quella zona alterna dighe e modifiche del letto fino a stabilizzarsi. Ci sono punti di solitudine assoluta e fresca ombra, dove acqua, ruote e respiro seguono un solo tempo è un solo ritmo. Ed è proprio lì, che all’improvviso tutto diventa dolorosamente perfetto. Sono completamente qui e adesso, è una nuova felicità che si infrange contro un’assenza che sto cercando di proteggere dallo scorrere del tempo. È una resistenza nella resilienza, ma è un muro fragile che viene giù davanti a un istante di bellezza assoluta. È un grande momento liberatorio di cui avevo bisogno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t1-02-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Valeggio e il Chiosco dei Mulini&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;valeggio-e-il-chiosco-dei-mulini&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#valeggio-e-il-chiosco-dei-mulini&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.valeggio.com/destinazioni/borghetto-sul-mincio/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Borghetto di Valeggio sul Mincio&lt;/a&gt;, dove arrivo dopo una decina di km, è una perla. Vorrei fermarmi a visitarlo meglio ma ho paura che arrivi il caldo e preferisco proseguire. Mi fermo un attimo a fotografare lo splendido punto in cui il fiume e la ciclovia passano sotto l’arco e proseguo subito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Decido però di fermarmi qualche minuto in più per far scorta d’acqua fresca al &lt;a href=&#34;https://chioscodeimulini.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Chiosco dei Mulini&lt;/a&gt; a Volta Mantovana, un delizioso punto di ritrovo per gli anziani mattinieri (anche ciclisti in buon numero), ma dove probabilmente la sera l&amp;rsquo;età media si abbassa vertiginosamente. Io che sto nel mezzo tornerei volentieri per un bell&amp;rsquo;aperitivo, ma devo proseguire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da lì in poi il percorso si fa un po&amp;rsquo; noioso e comincia a far caldo. Per fortuna è ventilato anche se controvento, ma va benissimo così. Appena infatti mi fermo per bere la calura stordisce, e non sono neanche le 10.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Things happen for a reason&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;things-happen-for-a-reason&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#things-happen-for-a-reason&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Tiro dritto verso Mantova, mi ero fatto male i conti e il percorso non sarà di più di 40km, che come prima tappa ci può stare. E Mantova mi accoglie con un bellissimo tratto che costeggia il Lago di Mezzo, uno dei tre laghi formati dal Mincio che bagnano Mantova.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t1-03-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La prima tappa è andata, ho evitato il caldo eccessivo e ora mi riposo all’&lt;a href=&#34;https://www.agriturismobeatilla.it/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Agriturismo Beatilla&lt;/a&gt;, un posto dove all&amp;rsquo;ingresso trovo una scritta che dice &amp;ldquo;Things happen for a reason&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E mi chiedo se sia vero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t1-04-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La tappa&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;la-tappa&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#la-tappa&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;→ &lt;a href=&#34;../GardaMare19_Tappa_1_da_Peschiera_a_Mantova.gpx&#34; &gt;GardaMare19_Tappa_1_da_Peschiera_a_Mantova.gpx&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2 - da Mantova a Ostiglia</title>
      <link>http://localhost:1313/viaggi/gardamare/tappa2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/viaggi/gardamare/tappa2/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;29 Giugno 2019&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Da Mantova a Ostiglia, dove all’inizio sembra la tangenziale controvento poi dopo è solo controvento&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La partenza&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;la-partenza&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#la-partenza&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Sono partito da Mantova tardi, perché all&amp;rsquo;agriturismo non potevo fare colazione prima delle 8, e quando ho cominciato a incartarmi per trovare la strada tra statali e semafori viaggiando contro una ventazza tosta, ho capito subito che oggi sarebbe stata una questione di disciplina e testa dura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t2-01-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;obiettivo era percorrere almeno 60km per poter dividere bene in due la strada per Ferrara, sperando di poter procedere con maggior dolcezza appena fuori la città. E infatti, arrivato non senza qualche difficoltà a Bagnolo San Vito, la situazione cambia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lì è l&amp;rsquo;inizio della vasta zona dove il Mincio si intreccia col Po, dando vita ad uno scenario di canali, canaletti, chiuse, tutto nato durante le grandi bonifiche dei primi del 900, i cui impianti erano spesso costruiti in edifici raffinati, di quando ancora in Italia c&amp;rsquo;era la cultura del bello anche per case popolari e impianti industriali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t2-02-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intanto vado, a fatica ma vado, con la speranza di trovare tante cose belle che mi diano la giusta carica per arrivare fino in fondo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Il Po&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;il-po&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#il-po&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;E in effetti l&amp;rsquo;incontro col Po non mi lascia indifferente. È maestoso, enorme, e in quel momento mi assale una bellissima sensazione di libertà assoluta, come se potessi lasciarmi andare con grande fiducia all&amp;rsquo;abbraccio di quel fiume gigantesco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incontro un ragazzo di vent&amp;rsquo;anni, fermo su un ponte a guardare i traghetti dei turisti sul Po. Mi spiega il funzionamento delle chiuse per far passare le navi, e mi racconta che questo che per me è un viaggio epico, per lui è la quotidianità: va avanti e indietro fra Mantova e Ferrara come io vado a fare la spesa al supermercato sotto casa. E grazie, c&amp;rsquo;ha vent&amp;rsquo;anni! Mi fa una foto sul ponte e poi riparto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t2-03-1024x767.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Da qui, è dura&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;da-qui-è-dura&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#da-qui-%c3%a8-dura&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Da lì in poi la faccenda si fa complicata. Parte una di quelle belle vie di argine viste in decine di film ambientati in posti come questo, anche se il fiume è lontano e non si vede. È tutto molto bello in realtà, ma il vento soffia contro, fa comunque un caldo folle perché si sta facendo tardi, e io sono veramente stanco. Peraltro ieri mi ha morso un tafano, e come spesso mi succede (tutte le estati) lo sfogo arriva il giorno dopo, ho un polpaccio enorme e dolorante. E ho anche alle spalle 45km in cui ho speso parecchio. Mi fermo a Governolo, paesino molto carino al centro dell&amp;rsquo;incrocio fra Mincio e Po, c&amp;rsquo;è poca gente in giro, faccio scorta d&amp;rsquo;acqua e riparto subito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non c&amp;rsquo;è nulla, sono sotto al sole battente, penso più di una volta di mollare, ma anche volendo non saprei nemmeno dove fermarmi visto che i paesini non sembrano nemmeno particolarmente accoglienti. E poi devo continuare, è il senso di tutta questa storia, non posso mollare adesso. Guardo il contachilometri, siamo a 48km, se non a 60 devo arrivare almeno a 55/56 sperando di trovare un posto dove mi possa fermare. Avevo dimenticato il nome del paese che avevo individuato come metà strada tra Mantova e Ferrara, e in quel momento non ero nemmeno ben sicuro di dove fossi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All&amp;rsquo;improvviso, veramente con le ultime forze rimaste, mi trovo davanti il cartello di Ostiglia. Ecco! Era qui che dovevo fermarmi! Alla fine il conto è di 55,59km, avrei voluto arrivare a 60 ma qui bisogna davvero che mi fermi per recuperare un po&#39;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essere arrivato fin qui è importante, mi rendo conto che ho poca preparazione fisica, il caldo è opprimente, e viaggiare fisso controvento mi ha distrutto. Ma oggi era tutta una questione di forza di volontà. Sto accettando e sto reagendo, e oggi me ne accorgo un po&amp;rsquo; di più.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La tappa&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;la-tappa&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#la-tappa&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;→ &lt;a href=&#34;../GardaMare19_Tappa_2_da_Mantova_a_Ostiglia.gpx&#34; &gt;GardaMare19_Tappa_2_da_Mantova_a_Ostiglia.gpx&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3 - Da Ostiglia a Ferrara</title>
      <link>http://localhost:1313/viaggi/gardamare/tappa3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/viaggi/gardamare/tappa3/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;30 Giugno 2019&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Da Ostiglia a Ferrara, dove ho incontrato qualche persona, qualche storia, e persino una poesia&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La partenza&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;la-partenza&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#la-partenza&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Oggi sono partito un pochino più presto e senza vento contro, ma ho pur sempre fatto 80km di cui gli ultimi bruttini, che forse potevo evitare (ma mica l&amp;rsquo;ho capito).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alle 8 ero già sul ponte di Revere sul Po (vertigini, vertigini&amp;hellip; ) passato il quale mi sono diretto sulla ciclovia Destra Po. Il percorso è piacevole, è molto bello guardare il Po a sinistra e i micro paesini d&amp;rsquo;argine sulla destra (nella brutta foto controluce qui sotto Bonizzo)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t3-01-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Un giorno di incontri, e una poesia&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;un-giorno-di-incontri-e-una-poesia&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#un-giorno-di-incontri-e-una-poesia&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dopo poco tempo incrocio un ciclista un po&amp;rsquo; più grandicello di me, su bici da strada/corsa. Lo supero perché sto tenendo un&amp;rsquo;andatura più veloce, ma mi riprende e si affianca. Ha voglia di far due chiacchiere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ci raccontiamo un po&amp;rsquo; di cose, mi dice che vive a Lugano da anni ma torna qui con la famiglia per mantenere le radici. Io gli racconto il motivo del mio viaggio, parliamo di figli. Lo saluto quando passiamo a fianco di uno di questi meravigliosi edifici della bonifica che mi fermo a fotografare. Ci facciamo gli auguri. Una bella chiacchierata piacevole che lasciamo andare nel vento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t3-02-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dopo pochi metri mi imbatto in tre ciclisti sempre di zona, anche loro un pochino più avanti di me con gli anni. Chiedo un&amp;rsquo;indicazione per via di una deviazione, partono con mille domande e va via qualche bel chilometro. A un certo punto ci imbattiamo in un lungo testo scritto in forma longitudinale sulla strada: mi raccontano che è una lunghissima poesia scritta &amp;ldquo;da un ubriaco&amp;rdquo; (magari poi è il più importante poeta contemporaneo). La fotografo al volo ma non mi fermo perché mi piace la compagnia. Certo la poesia è lunga, molto lunga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t3-03-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I simpatici ciclisti mi lasciano poco dopo e si fermano per il caffè. Li saluto e penso alla bellezza di incontrare persone con le quali in fila alla posta o per strada non ti guarderesti neanche, e invece li, sotto il sole maledetto, sull&amp;rsquo;argine del Po, vestiti come deficienti, riconosciamo un tratto comune e parliamo con quella leggerezza che si, grazie, ma davvero, ché in questo paese martoriato da forcaioli a ore alterne e paraculissimi sfruttatori di dolore altrui, sembra non ci sia più spazio per un sorriso, un abbraccio, un saluto, un augurio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t3-04-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel frattempo sono arrivato a Fellonica, che si presenta come il paese delle cipolle, dove in forno c&amp;rsquo;è sempre il Tiròt. Sono attratto ma per scendere in paese bisogna fare un giretto e poi risalire, e mi chiedo se il Tiròt lo infornano anche la domenica. Magari si, ma tiro dritto perché Ferrara è lontana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ecco appunto. I tre amici mi avevano indicato un percorso che parte da Bondeno per arrivare a Ferrara con l&amp;rsquo;ombra e in meno tempo rispetto alla ciclovia classica. Speriamo, io proseguo per Bondeno dove però decido di fermarmi a prendere fiato, acqua e un attimo di riposo. E trovo un bar evidentemente storico (Bar Olimpia Sport) dove la situazione è la seguente: fuori 4 anziani parlano di politica in un dialetto impossibile da capire. Dentro una decina di anziani si scannano a carte urlando e bevendo. Placido alla cassa il cinese che gestisce il bar. È un paese incattivito ma bellissimo (e io un sorriso mai, eh)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t3-05-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Il sentiero che non c&amp;rsquo;era&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;il-sentiero-che-non-cera&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#il-sentiero-che-non-cera&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mi rimetto in pista e inizio a cercare questo fantomatico sentiero ombroso che avrebbe dovuto portarmi a Ferrara su un tappeto di rose. E non c&amp;rsquo;è. Non so a chi chiedere, alla fine mi fido della traccia che ho, pensando che se esiste un percorso così, certamente chi ha preparato la traccia ne avrà tenuto conto. Fatto sta che o il percorso non esiste o non ne hanno tenuto conto. E io mi faccio gli ultimi 24km per Ferrara sotto il sole battente e senza NULLA intorno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t3-06-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gniaafaccio. No, gniaafaccio. Impossibile, gniaafaccio. Alla fine, iaafaccio, non so con che forza d&amp;rsquo;animo perché spalle e gambe cominciavano a cedere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t3-07-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arrivo alle porte di Ferrara, ma per arrivare in centro ci sono voluti altri 10km. Finalmente arrivo al Castello, e come mi aspettavo mi arriva uno schiaffone: il ricordo della splendida serata passata al Teatro Comunale con Milena per vedere il meraviglioso concerto di Sufjan Stevens, l&amp;rsquo;ultima volta che eravamo stati a Ferrara. Sono molto stanco ed è dura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma il viaggio serve a questo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La tappa&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;la-tappa&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#la-tappa&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;→ &lt;a href=&#34;../GardaMare19_Tappa_3_da_Ostiglia_a_Ferrara.gpx&#34; &gt;GardaMare19_Tappa_3_da_Ostiglia_a_Ferrara.gpx&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4 - Da Ferrara a Mesola</title>
      <link>http://localhost:1313/viaggi/gardamare/tappa4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/viaggi/gardamare/tappa4/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;1 Luglio 2019&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Da Ferrara a Mesola, dove non c&amp;rsquo;è molto da vedere, se non il Po, che è immenso, maestoso e silenzioso. Ma se c&amp;rsquo;è qualcosa che deve rompersi, è proprio qui che probabilmente succede. E infatti.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La partenza&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;la-partenza&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#la-partenza&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Oggi sono partito da Ferrara abbastanza presto, per limitare il caldo eccessivo. A differenza dell&amp;rsquo;arrivo ho trovato una strada più rapida e piu piacevole per uscire dalla città, tranne l&amp;rsquo;ultimo tratto in Pontelagoscuro dove, a parte il rettilineo ciclabile, c&amp;rsquo;è da stare un po&amp;rsquo; attenti alle auto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sono partito con buone sensazioni, anche grazie a una casa molto bella poco fuori Ferrara, con una splendida meridiana funzionante. Ho chiesto al giovane proprietario se potevo fare una foto, e mi ha risposto &amp;ldquo;certo, ci mancherebbe&amp;rdquo;. Aveva l&amp;rsquo;aria di uno che vive circondato di semplicità e bellezza. Non poco di questi tempi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t4-01-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Tutto bene, per ora&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;tutto-bene-per-ora&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#tutto-bene-per-ora&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dopo qualche chilometro trovo una struttura che sembra un bar all&amp;rsquo;aperto. Si trattava in realtà del luogo dove è stato ricostruito fedelmente uno dei tanti mulini sul Po di cui la zona era ricca più di cento anni fa, e che lo scrittore Bacchelli rese famosi con il romanzo che porta proprio il nome &amp;ldquo;Il mulino del Po&amp;rdquo;. Ho però trovato l&amp;rsquo;accesso chiuso e anche il bar chiuso, peccato, non ho avuto l&amp;rsquo;impressione di un&amp;rsquo;opera e di un contesto valorizzato come meriterebbe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuo ad andare, mi sento bene e mi rendo conto che le risorse fisiche mi sostengono. Non lo davo per scontato visto che si tratta pur sempre della prima volta in cui faccio tanti km tutti insieme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lungo il percorso trovo tanti piccoli paesini graziosi, dove generalmente c&amp;rsquo;è sempre una bella chiesa, segno di una presenza tradizionalmente importante della religione cattolica. Mi colpisce molto la Chiesa dell&amp;rsquo;Assunzione di Maria Santissima a Ro, eretta nel 1192, che ha la particolarità di essere rivolta verso il Po, che è proprio a un centinaio di metri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t4-02-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Già il Po. In questo tratto il grande fiume è quasi sempre molto visibile dalla ciclabile sull&amp;rsquo;argine, e ci sono punti in cui il letto è talmente grande da sembrare più un lago che un fiume. Mi lascio accompagnare da questa presenza silenziosamente maestosa, immaginando di trarne calma e pace. Eppure qualcosa non va. Mi sento strano e non riesco a godermi fino in fondo la evidente tranquillità e bellezza che mi circonda. Sarà il caldo, penso. Ma non è l&amp;rsquo;unico pensiero. Mi accorgo che la mente macina ricordi, riflessioni, immagini, e più si diradano i paesi, più aumentano i pensieri. Mi rendo conto di essere stanco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poi qualcosa si rompe.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Qualcosa si è rotto&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;qualcosa-si-è-rotto&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#qualcosa-si-%c3%a8-rotto&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;È difficile dire che cosa scateni un crollo emotivo importante. Sarebbe successo comunque? Colpa del caldo? Qualche associazione mentale? Non è importante. Quel che so è che aspettavo questo momento, in cui il dolore, la rabbia e il senso di colpa diventano travolgenti, e niente li può controllare. Solo una cosa posso decidere: mi fermo? No, non lo farò, perché questa roba va attraversata, ricordando sempre che la bici resta in equilibrio finché cammina. Mi aggrappo inconsapevolmente a questo equilibrio, e, in qualche modo, ne esco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t4-03-1024x576.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ormai mancano pochi km a Mesola. Sono contento di tornarci, l&amp;rsquo;ultima e unica volta avevo forse 11/12 anni, eravamo ospiti di amici, è tutto ciò che ho visto mi è rimasto scolpito nella mente. A Mesola arrivo stanco, ma con la forte sensazione di aver conquistato un pezzo importante di leggerezza in più.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stasera, non potendo fare diversamente, ho fatto qualche km in bici da S. Giustina (dove alloggio per la notte) a Mesola, dove ho cenato alla Locanda Duo, già sperimentata a pranzo, dove letteralmente sei a casa di una famiglia che ti ospita e ti prepara i pasti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poi, al ritorno, ho passeggiato in bicicletta senza fretta, godendomi uno dei tramonti più belli mai visti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t4-04-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La tappa&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;la-tappa&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#la-tappa&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;→ &lt;a href=&#34;../GardaMare19_Tappa_4_da_Ferrara_a_Mesola.gpx&#34; &gt;GardaMare19_Tappa_4_da_Ferrara_a_Mesola.gpx&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5 - Da Mesola a Pomposa</title>
      <link>http://localhost:1313/viaggi/gardamare/tappa5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/viaggi/gardamare/tappa5/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;2 Luglio 2019&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questa volta sono partito senza tracce per il navigatore, perché volevo arrivare al mare chiedendo informazioni e orientandomi da solo. Vai a sapere che mi sarei trovato anche dentro un videogioco dal vivo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La partenza, la bellezza&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;la-partenza-la-bellezza&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#la-partenza-la-bellezza&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Quante cose in questi ultimi 50km del mio viaggio. La terra del delta del Po è piena di meraviglie, naturali e costruite dall&amp;rsquo;uomo, e più di una volta sono rimasto a bocca aperta, estasiato da ciò che avevo davanti ai miei occhi. La prima volta è successo davanti a Torre Abate, a pochi metri dal rifugio dove ho passato la notte. Il manufatto è una splendida opera di ingegneria idraulica costruita nel 1569 durante la Bonifica Estense, con il compito di difesa dalle acque e controllo. È un posto magico, che ho avuto la fortuna di ammirare anche al tramonto la sera prima di partire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t5-01-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proseguendo lungo il cosiddetto Canale Bianco ho ripreso la ciclovia Destra Po lasciata il giorno prima a Mesola, ma da lì a poco lo scenario sarebbe cambiato drasticamente. In quel punto il Po si è già diviso nei due rami principali e io sto affiancando il ramo estense, chiamato Po di Goro, che in quell&amp;rsquo;area ha molti luoghi paludosi che brulicano di vita. Procedo lentamente e senza far rumore, soprattutto per godermi il silenzio e osservare gli uccelli pescare indisturbati.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t5-02-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Il mare&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;il-mare&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#il-mare&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ormai si inizia a sentire l&amp;rsquo;odore del mare, ed è molto bello vedere lo scenario che cambia in modo così tangibile, così percepibile da tutti i sensi. Cambiano i colori, gli odori. Sono a Goro, ma voglio arrivare a Gorino proprio dove il Po si getta nel mare, e quando arrivo l&amp;rsquo;emozione è molto forte. Dal piccolo porto di Gorino il golfo chiamato Sacca di Goro è visibile a 360 gradi e sembra davvero enorme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t5-03-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sono arrivato al mare, partendo dal Lago di Garda e facendo quasi 300km in bici. Quasi non ci credo. Però, per me arrivare al mare significa letteralmente essere su una spiaggia e magari farmi anche un bagno. Inizio a informarmi nel borghetto di Gorino, raccolgo qualche indicazione un po&amp;rsquo; generica e mi avvio. E ancora non so in che rogna mi sto infilando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t5-04-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ripasso da Goro perché non si può fare diversamente, e da lì quasi per caso mi imbatto in uno sterrato con un cartello che indica i lidi. Fantastico, finalmente un pezzo di gravel vero dove la mia bici dà il meglio di se, e alla fine mi butterò in acqua. Mi lancio a buona velocità sullo sterrato e me lo godo come un bambino in bicicletta le prime volte. Non so dove sto andando e cosa troverò, ma è tutto dritto e ho il mare accanto. È fantastico. Ma arrivato alla fine dello sterrato una prima sorpresa: il sentiero finisce e non si sa bene cosa si debba fare.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Il videogame&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;il-videogame&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#il-videogame&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Tornare indietro no, dai. Eppure c&amp;rsquo;è ancora un cartello. Finalmente capisco: c&amp;rsquo;è un doppio cancello da cui passare per entrare dentro la pineta (capirò poi perche doppio). Un piccolo avviso segnala che è possibile accedere al secondo cancello solo dopo aver chiuso bene il primo. Ecco, penso, guarda se non resto bloccato dentro con 75 gradi all&amp;rsquo;ombra. Invece passo, e inizio ad andare. C&amp;rsquo;è un&amp;rsquo;afa pazzesca e sento intorno parecchi insetti, meglio sbrigarsi. Ma all&amp;rsquo;improvviso, sabbia. Mi impunto, cado. Pazienza, è sabbia. Mi rialzo e un istante dopo sono attorniato da migliaia di insetti che iniziano a pungermi ovunque. Ma avevo messo l&amp;rsquo;Autan! Totalmente irrilevante. Altro non posso fare, inizio a spingere la bici nella sabbia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora provate a immaginare la situazione: un caldo allucinante, il sudore misto a Autan e crema solare mi cola negli occhi che mi bruciano molto. Questi nugoli di insetti continuano ad attaccarmi in tutti i modi e io spingo la bici che improvvisamente è diventata pesantissima. Oltre al danno la beffa: a un certo punto dalla direzione opposta spunta una MTB con gomme da sabbia che corre come una dannata. Il tipo ride. Simpatico. Scoprirò solo dopo che mi trovo su una traccia nota ai ciclisti MTB chiamata I due cancelli (messi lì per evitare che i daini escano dalla pineta dove vivono) e dove i mountain bikers si sfidano a colpi di cronometro. E io spingo. Arrivo infatti al secondo cancello, e ancora ignaro penso ok, è un gioco di ruolo, avete vinto voi.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Fine del viaggio&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;fine-del-viaggio&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#fine-del-viaggio&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Imbocco la passerella del Lido di Volano esausto, ma felice di vedere gli ombrelloni. Così come sto (più o meno come un matto), chiedo ai bagnini il permesso di poggiare la bici sul pattino e fotografare il mio arrivo al mare. E dopo un minuto sono in acqua a godermi il mio obiettivo raggiunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t5-05-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adesso resta solo da arrivare all&amp;rsquo;Abbazia di Pomposa, che so essere bellissima e che sarà la fine del mio lungo viaggio. Dopo un pezzo di statale faticoso, trovo uno sterrato splendido che porta dritto dritto al giardino dell&amp;rsquo;Abbazia. Un momento di estasi vera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t5-06-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sono arrivato alla fine. Ora i km sono 305, ma quel che più conta è la strada che ha fatto la mia anima, che non si misura in chilometri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grazie amore mio per avermi accompagnato fin qui. Ce la posso fare, ce la sto facendo. Ce la faccio.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La tappa&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;la-tappa&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#la-tappa&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;→ &lt;a href=&#34;../GardaMare19_Tappa_4_da_Ferrara_a_Mesola.gpx&#34; &gt;GardaMare19_Tappa_4_da_Ferrara_a_Mesola.gpx&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Commenti&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;commenti&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#commenti&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marco B.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Luglio 4, 2019 alle 5:32 am&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;È fatta.
Grazie per questo bellissimo racconto!&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vincenzo&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Luglio 4, 2019 alle 5:45 am&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grande Biccio!
La generosità, dolcezza e precisione delle tue parole lasciano intravedere il grande viaggio umano ed emotivo che le hanno accompagnate.
Ben fatto.
Ad maiora&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Federico&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
&lt;em&gt;Luglio 4, 2019 alle 3:37 pm&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grandissimo viaggio, conosco le zone per aver fatto lo stesso viaggio varie volte ma non è mai uguale.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cristian Conti&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Agosto 2, 2019 alle 8:14 am&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La scritta al Beatilla, “le cose succedono per una ragione”. A volte dobbiamo spingerci oltre, alzarci e iniziare. Poi sulla strada le cose succedono.&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
