<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title> – Il Delta del Po</title>
    <link>http://localhost:1313/docs/delta-del-po/</link>
    <description>Recent content in Il Delta del Po on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	  <atom:link href="http://localhost:1313/docs/delta-del-po/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      
        
      
    
    
    <item>
      <title>Tappa 1 - da Ravenna a Comacchio</title>
      <link>http://localhost:1313/docs/delta-del-po/tappa1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/docs/delta-del-po/tappa1/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;4 anni dopo il mio primo viaggio in bici in solitaria, ho deciso di tornare in quegli stessi luoghi, alla ricerca delle ragioni stesse che mi hanno spinto a tornare. E già ti gira la testa eh? Vedrai dopo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parto da Ravenna un po’ più tardi di quel che pensavo, ma ci sta, non ho voglia di correre e preferisco prendermela veramente comoda. Ma la prima ora di viaggio è un film, nella più classica delle mie tradizioni. Come prima cosa il navigatore non mi aggancia il GPS. E vabbè, si risolve facile con sette otto piroette su me stesso. Finalmente si prende il via, e dopo qualche km la mappa che ho creato con Komoot mi propone di girare per una sterrata. Mah, vediamo. Un bel viale sterrato molto gravel, che mi godo fino alla fine, quando, appunto, finisce. Davanti a me un montarozzo e sopra, i binari della ferrovia.&lt;br&gt;
“E quindi? Aspè… mi stai dicendo che… “&lt;br&gt;
“Eh gia”&lt;br&gt;
“Cioè tu dici che devo…”&lt;br&gt;
”Eh si”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../img_4256-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E va bene, attraversiamo pure i binari in curva con una bici stracarica sul collo, cosa potrà mai andare storto? Detto fatto, salto come un grillo sciancato e attraverso i binari praticamente volando. Da lì riparto, e inizia un dedalo incomprensibile di stradine di campagna, che finiscono contro un enorme Terranova, dietro cui si intravede un omino, che mi spiega gentilmente che se devo raggiungere l’argine, tanto vale che riparto da capo. Perfetto. Non mi resta che tornare su una normale strada urbana e chiedere a Maps di fingere che io sia un auto, e dopo una decina di minuti di traffico e casino, raggiungo l’argine. E via, verso il mare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il percorso è molto bello, sterrato gradevole. A un certo punto si stringe molto e diventa single track, fattibile anche se circondata da erba molto alta. Trovo un signore con il figlio impantanati e preoccupati, li supero lentamente e li incoraggio a continuare, dato che poco dopo la strada si allarga e diventa molto bella. In realtà io non ne ho la più pallida idea, ma la determinazione funziona, e mi seguono convintamente. Guarda un po’ la strada si allarga e diventa molto bella. E si arriva al mare. Ma questo lo sapevo.&lt;figure class=&#34;wp-block-image size-large&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; src=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4258-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;&#34; class=&#34;wp-image-523&#34; srcset=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4258-1024x768.jpg 1024w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4258-300x225.jpg 300w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4258-768x576.jpg 768w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4258-1536x1152.jpg 1536w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4258-2048x1536.jpg 2048w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt; &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sono a Lido di Adriano, che è il Casilino sul mare, per chi è pratico di Roma Est. Mi sento un po’ a casa ma preferisco tirar dritto verso Punta Marina, decisamente più gradevole, da dove arrivo a Porto Corsini, dove salirò sul traghetto che trasporta dall’altro lato del Canale Candiano, nel punto in cui sfocia nel mare.&lt;figure class=&#34;wp-block-image size-large&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; src=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4268-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;&#34; class=&#34;wp-image-526&#34; srcset=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4268-1024x768.jpg 1024w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4268-300x225.jpg 300w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4268-768x576.jpg 768w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4268-1536x1152.jpg 1536w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4268-2048x1536.jpg 2048w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt; &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arrivato a Marina Romea, inizio il viaggio vero. Mi infilo nella Piallassa della Baiona che è la prima zona lagunare del Parco del Delta del Po. E l’orizzonte inizia ad aprirsi.&lt;figure class=&#34;wp-block-image size-large&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; src=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4271-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;&#34; class=&#34;wp-image-528&#34; srcset=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4271-1024x768.jpg 1024w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4271-300x225.jpg 300w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4271-768x576.jpg 768w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4271-1536x1152.jpg 1536w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4271-2048x1536.jpg 2048w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt; &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’è un silenzio bellissimo, sottolineato solo dalle tante specie di uccelli che vivono qui. Pedalo lentamente, mi godo il paesaggio, il viaggio, e mi nutro di tutta la bellezza che ho intorno. Dopo qualche km mi imbatto in un albero secco, dove i cittadini o i villeggianti di Marina Romea, non so il perché, hanno lasciato dei messaggi molto belli che mi commuovono un po’.&lt;figure class=&#34;wp-block-image size-large&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; width=&#34;768&#34; height=&#34;1024&#34; src=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4275-768x1024.jpg&#34; alt=&#34;&#34; class=&#34;wp-image-529&#34; srcset=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4275-768x1024.jpg 768w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4275-225x300.jpg 225w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4275-1152x1536.jpg 1152w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4275-1536x2048.jpg 1536w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4275-scaled.jpg 1920w&#34; sizes=&#34;(max-width: 768px) 100vw, 768px&#34; /&gt; &lt;/figure&gt; &lt;figure class=&#34;wp-block-image size-large&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; src=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4282-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;&#34; class=&#34;wp-image-530&#34; srcset=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4282-1024x768.jpg 1024w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4282-300x225.jpg 300w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4282-768x576.jpg 768w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4282-1536x1152.jpg 1536w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4282-2048x1536.jpg 2048w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt;&lt;/figure&gt; &lt;figure class=&#34;wp-block-image size-large&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; src=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4277-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;&#34; class=&#34;wp-image-531&#34; srcset=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4277-1024x768.jpg 1024w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4277-300x225.jpg 300w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4277-768x576.jpg 768w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4277-1536x1152.jpg 1536w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4277-2048x1536.jpg 2048w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proseguo il viaggio tra pinete sabbiose e argini sterrati. Inizio ad avere fame, e sarà il caso di guardarsi intorno. Detto fatto, vedo da lontano la Trattoria Primaro e mi fiondo. Il proprietario, la cui gentilezza è certamente ben nascosta (ma non ne fa mistero) mi spiega che non fanno panini, figuriamoci piadine, ma mi siedo, un po’ di fresco riposo ci sta, e un piatto di pasta non mi ucciderà. Infatti prendo degli ottimi Passatelli al Ragù di Seppia che mi rimettono al mondo.&lt;figure class=&#34;wp-block-image size-large&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; width=&#34;1023&#34; height=&#34;766&#34; src=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/image.jpg&#34; alt=&#34;&#34; class=&#34;wp-image-533&#34; srcset=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/image.jpg 1023w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/image-300x225.jpg 300w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/image-768x575.jpg 768w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1023px) 100vw, 1023px&#34; /&gt; &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Riparto dopo aver mangiato, ed ecco la magia. Davanti a me, all’improvviso, si aprono le Valli di Comacchio, enorme e meravigliosa zona lagunare del Delta del Po. Acque immobili, silenzio assoluto, uccelli di ogni tipo, è uno spettacolo incredibile. Invece di fare il giro largo, trovo per caso la “passerella” che taglia tutta la laguna e decido di farla. Ed è bellissima.&lt;figure class=&#34;wp-block-image size-large&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; src=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4299-1-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;&#34; class=&#34;wp-image-534&#34; srcset=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4299-1-1024x768.jpg 1024w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4299-1-300x225.jpg 300w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4299-1-768x576.jpg 768w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4299-1-1536x1152.jpg 1536w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4299-1-2048x1536.jpg 2048w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt; &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutto intorno a me sa di pace e mi sento parte del tutto. Pedalo molto lentamente, nel rispetto supremo di me stesso e di tutto ciò che esiste. Ad ogni passaggio un gruppo di uccelli vola via nella laguna. Continuo a pedalare, e comincio a comprendere perché sono qui, perché da solo, e perché proprio adesso. Ha a che fare con l’incontrare il me stesso di allora, rassicurarlo, abbracciarlo, chiudere un cerchio importante i cui presupposti partono da lontanissimo. Ti gira ancora più la testa? Oh, t’avevo avvisato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non ho idea di dove porti questa strada, ho mollato mappe e sicurezze (la “sopravvivenza”, direbbe &lt;a href=&#34;https://youtu.be/aFnqCYVP3N4&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Erica Poli&lt;/a&gt;, per lasciar spazio all’esistenza), alla fine, a Comacchio, in qualche modo ci arriverò. E infatti ci arrivo, attraverso un tranquillo dedalo di argini di canali che dalla laguna porta fino al centro del paese.&lt;figure class=&#34;wp-block-image size-large&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; src=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4313-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;&#34; class=&#34;wp-image-535&#34; srcset=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4313-1024x768.jpg 1024w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4313-300x225.jpg 300w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4313-768x576.jpg 768w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4313-1536x1152.jpg 1536w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4313-2048x1536.jpg 2048w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt; &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E ora aperitivo, cena, riposo, e poi domani si parte. Ah il ventro vagale dici? Recentemente mi sto appassionando alla &lt;a href=&#34;https://psiche.santagostino.it/2019/04/18/la-teoria-polivagale-quando-il-trauma-resta-nel-corpo/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Teoria Polivagale&lt;/a&gt; di Stephen Porges. No, non te la spiego qui, t’ho messo il link apposta 😄&lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;has-text-align-center&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;https://ciclogravelista.com/2023/06/15/il-delta-del-po-tappa-2-da-comacchio-a-scanarello-dove-il-passo-lento-e-il-senso-del-viaggio/&#34;&gt;&lt;strong&gt;continua →&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tappa 2 - da Comacchio a Boccasette</title>
      <link>http://localhost:1313/docs/delta-del-po/tappa2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/docs/delta-del-po/tappa2/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;Dopo una serata a base di spritz, e a seguire, marinati locali e anguilla ai ferri (stai a Comacchio, e che mangi sennò?), la ripartenza mattutina è un po’ più lenta del dovuto, ma poco male, non c’è davvero fretta. Da Comacchio mi dirigo verso Porto Garibaldi, dove mi infilo in un Carrefour per fare il pieno di cibarie, necessarie anche per la scarsa colazione offerta dal B&amp;amp;B dove ho passato la notte. Fatte le provviste riparto e mi batto tutti i lidi del ferrarese, non senza una quota di inevitabile noia. Ma tiro dritto. E le cose cambiano quando arrivo in zona Lido di Volano.&lt;/p&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; src=&#34;img_4333-1024x768.jpg&#34;/&gt;
&lt;p&gt;Il primo tratto segue il mare metro per metro, e il percorso è veramente bello. Dopo qualche centinaia di metri, si arriva in una bellissima pineta, dove si pedala tranquilli su una sterrata larga e comoda. E li mi imbatto in un daino intento a fare colazione.&lt;/p&gt;
&lt;img width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; src=&#34;img_4337-1024x768.jpg&#34;/&gt;
&lt;p&gt;Ho tentato di avvicinarmi ma il povero daino se l’è data a gambe levate! Pazienza, riparto.&lt;br&gt;
Sto pedalando a bassissima intensità, e questo sarà il leitmotiv di tutti i 90km che farò oggi. Ho voglia di godermi ogni metro, senza fretta, senza ansia di correre per arrivare cosa, un’ora prima? E perché? E allora pedalo con lentezza, e mi fermo continuamente, sapendo che avrei fatto felice il mio amico Mik, che m’avrebbe ammazzato al terzodicesimo stop per guardare il mattone della casa cantoniera o il cormorano che fa cose. Ma né Mik né gli altri amici pedalatori romani sono lì con me, e quindi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finito il tratto di pineta di Lido di Volano, ecco che iniziano i salti nel passato. D’altronde ieri ho capito che ero qui per questo. Il primo fa molto ridere: ritrovo il percorso MTB delimitato dai cancelli, &lt;a href=&#34;https://ciclogravelista.com/2019/07/03/gardamare-tappa-5-da-mesola-a-pomposa-passando-dal-mare-con-mezzora-di-videogame-dal-vivo/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;avventura surreale del primo viaggio&lt;/a&gt;. Stavolta però è tutto diverso. &lt;figure class=&#34;wp-block-image size-large&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;img_4340-1024x768.jpg&#34; /&gt; &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intanto ho il &lt;a href=&#34;https://www.jungle-formula.it/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Jungle&lt;/a&gt; e non l’Autan, perché mi puoi fregà una volta, non due. Ma poi sono &lt;strong&gt;veramente&lt;/strong&gt; più rilassato, e me la pedalo scanzonato, compresi i sabbioni che prevedibilmente mi inceppano, ma pazienza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finisco il videogame del Bosco della Mesola, e mi ritrovo lì, dove 4 anni fa raggiungevo il mare dopo tanti km di fatica, soprattutto di testa, come scopro ora. L’incontro con me stesso di 4 anni fa non è facile, ma a quello che c’è da dire ci pensa il cuore. È un momento importante, di grandi e inaspettate consapevolezze, che celebro continuando a pedalare con tranquillità, lasciando che accada ciò che deve accadere. &lt;figure class=&#34;wp-block-image size-large&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img_4341-1024x768.jpg&#34;/&gt;
&lt;p&gt;Incontro il Po, e anche questo è un passaggio importante . E qui, proprio qui, si apre uno spiraglio enorme su pezzi del mio passato remoto che trovano un senso solo ora. No, non sto qui a dirti, troppo personale, però oh, bella botta capire solo ora perché sono così tanto attratto da questi luoghi, da questi canali, da questi bilancioni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuo a pedalare, e nonostante le nuove consapevolezze, mi stupisce la serenità con cui procedo, a passo lento ma continuo. Tutt’altra storia rispetto a 4 anni fa, dove ansia e fretta dominavano tutto. Mi fermo spesso, chiacchiero volentieri con tutti, ed è un piacere condividere storie. Tra l’altro a Goro mi capita di spiegare a una bambina il motivo per cui mischio acqua gassata e naturale nelle borracce (noi romani siamo viziati e ci piace l’acqua “non troppo gassata” 😄).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per il resto del viaggio non c’è davvero molto da raccontare. Pedalo metro dopo metro, intorno a me il paesaggio non muta mai, mi metto al passo con la lentezza dello scorrere dei rami del Po, che attraverso più volte, spesso su splendidi ponti di chiatte.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;img_4349-1024x768.jpg&#34; /&gt;
&lt;p&gt;Diversi km dopo arrivo a destinazione, mi spingo fino alla spiaggia di Boccasette dove mi faccio un paio di spritz a 4 euro (mi dicono persino sia “al limite” rispetto ai bar di zona), per poi andarmene a cena all’ottima &lt;a href=&#34;https://maps.app.goo.gl/VCkePvgXftPDAkih6?g_st=ic&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Oasi di Val Pisana&lt;/a&gt;, dove mi intrattengo a chiacchierare con la proprietaria Katia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Domani si parte per Venezia.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;has-text-align-center&#34;&gt;
  &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://ciclogravelista.com/2023/06/18/il-delta-del-po-tappa-3-da-boccasette-a-venezia/&#34;&gt;continua →&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tappa 3 - da Boccasette a Venezia</title>
      <link>http://localhost:1313/docs/delta-del-po/tappa3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/docs/delta-del-po/tappa3/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;Dopo una nottata in agriturismo non proprio idilliaca, a causa di vicini di stanza insonni che facevano avanti e indietro con l’esterno, faccio una discreta colazione e mi metto in marcia per la lunga traversata fino a Venezia. L’aria è abbastanza fresca e si sta bene, ma io non sono in gran forma. Sono stanco ma soprattutto non ci sto con la testa, e quand’è così i pedali sembrano sempre pesantissimi. Fatico un po’ ma cerco di tenere duro. Alla fine riesco ad arrivare a Porto Levante, dove mi rendo conto di avere un problema: ho solo carte, non ho soldi contanti, nonostante fossi convinto di averne. Ed è un bel problema: mi serviranno 2 euro per passare il canale col traghettino, e non mi aspetto di poter usare le carte di credito. Decido di rivolgermi al bar, dove spiego la situazione e chiedo di poter pagare acqua e caffè un po’ di più per avere 2 euro di resto in contanti. La gentile barista mi spiega che non può farlo, per ragioni amministrative. Racconto la situazione, il mio viaggio in bici, dove sto andando, il traghetto, e un ragazzo che stava ascoltando, si rivolge a me e mi dice “Ma quindi hai bisogno di soldi?”, “Beh a dire la verità si, non ho i 2 euro per il traghetto”. “Ma te li dò io, tranquillo” e mi porge una moneta da 2 euro, “vorrà dire che mi consiglierai un ristorante a Roma”. “Senti, come ti chiami?” chiedo io. “Andrea”. “Bene Andrea, io mi chiamo Fabrizio, segnati il mio numero di telefono, e che sia fra un mese o fra un anno, appena sei a Roma chiamami e ti darò tutte le indicazioni che vorrai”. Ci scambiamo i numeri, e mi fiondo al porticciolo per prendere il traghettino che sarebbe partito da lì a pochi minuti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E infatti arriva. Sono solo, alla guida c’è Vanni, e durante il tragitto di qualche minuto chiacchieriamo di varie cose, del turismo in zona, dell’alluvione in Romagna, degli alberi che crescono nel fango ma solo a condizione che non si secchi, che poi è il dramma di quel che sta accadendo ai frutteti romagnoli. Saluto Vanni e lo ringrazio per la breve traversata. &lt;figure class=&#34;wp-block-image size-large&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; src=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4378-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;&#34; class=&#34;wp-image-565&#34; srcset=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4378-1024x768.jpg 1024w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4378-300x225.jpg 300w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4378-768x576.jpg 768w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4378-1536x1152.jpg 1536w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4378-2048x1536.jpg 2048w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt; &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queste piccole condivisioni mi lasciano una bella sensazione di umanità autentica, che mi “riaccendono” il motore. Mi sento meglio, ora ci sono anche di testa. Pedalo con convinzione, e mi metto a fischiare un po’ di note a caso. Incontro molti ciclisti di strada, i drittoni asfaltati senza auto sono evidentemente un richiamo irresistibile, e tutti hanno un saluto o un sorriso per questo bizzarro ciclista con le borse che pedala a 19km/h fischiettando.&lt;figure class=&#34;wp-block-image size-large&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; src=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4381-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;&#34; class=&#34;wp-image-566&#34; srcset=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4381-1024x768.jpg 1024w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4381-300x225.jpg 300w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4381-768x576.jpg 768w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4381-1536x1152.jpg 1536w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4381-2048x1536.jpg 2048w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt; &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il percorso scivola via tranquillo, anche lungo l’Adige, che devo attraversare per iniziare ad arrivare nel territorio di Chioggia. Ed è lì, arrivato a Isola Verde, che mi impantano nel casino dei domenicali che vanno al mare. Che macello! Auto ovunque, un caldo opprimente, a un certo punto mi ritrovo anche in un parcheggio attraverso cui passava una sterrata che stavo seguendo. In qualche modo riesco a farmi largo e riesco ad arrivare a Chioggia, prima su un lungomare caotico come tutto il resto visto fino a quel momento, ma poi finalmente nel centro storico, dove si respira tutt’altra aria.&lt;figure class=&#34;wp-block-image size-large&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; src=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4388-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;&#34; class=&#34;wp-image-567&#34; srcset=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4388-1024x768.jpg 1024w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4388-300x225.jpg 300w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4388-768x576.jpg 768w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4388-1536x1152.jpg 1536w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4388-2048x1536.jpg 2048w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt; &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi fermo in una cicchetteria, ho fame e bisogno di riposarmi, e da quel che vedo il vaporetto per Pellestrina sarebbe partito circa 40 minuti dopo. Avevo tutto il tempo.&lt;figure class=&#34;wp-block-image size-large&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; src=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4387-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;&#34; class=&#34;wp-image-568&#34; srcset=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4387-1024x768.jpg 1024w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4387-300x225.jpg 300w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4387-768x576.jpg 768w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4387-1536x1152.jpg 1536w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4387-2048x1536.jpg 2048w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt; &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dopo un po’ di riposo e qualche cicchetto, mi avvio verso il porto, faccio il biglietto, e salgo sul traghetto. Lì mi ritrovo con diversi ciclisti che andavano nella stessa direzione, uno in particolare stava letteralmente facendo il mio stesso percorso, partito da Cesenatico e diretto a Venezia. Iniziamo a chiacchierare, ci raccontiamo un po’ di cose, e arrivati a Pellestrina decidiamo di proseguire insieme per Venezia.&lt;figure class=&#34;wp-block-image size-large&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; src=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4392-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;&#34; class=&#34;wp-image-569&#34; srcset=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4392-1024x768.jpg 1024w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4392-300x225.jpg 300w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4392-768x576.jpg 768w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4392-1536x1152.jpg 1536w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4392-2048x1536.jpg 2048w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt; &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pellestrina è bellissima, c’ero già stato anni fa e il ricordo di questa striscia di terra in mezzo al mare mi era rimasto molto caro. Pedaliamo abbastanza rapidi, si vede che abbiamo entrambi anche un po’ voglia di chiudere il giro. Un traghetto dopo l’altro (Pellestrina-Lido e Lido-Venezia) arriviamo a Venezia. &lt;figure class=&#34;wp-block-image size-large&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; src=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4415-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;&#34; class=&#34;wp-image-570&#34; srcset=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4415-1024x768.jpg 1024w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4415-300x225.jpg 300w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4415-768x576.jpg 768w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4415-1536x1152.jpg 1536w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4415-2048x1536.jpg 2048w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt; &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saluto il mio compagno di viaggio che sarebbe ripartito subito, mentre io decido di mollare la bici al Bike Park (figata spaziale) dove in qualche rocambolesco modo riesco anche a cambiarmi, e vado a farmi due spritz aspettando il treno.&lt;figure class=&#34;wp-block-image size-large&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; src=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4419-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;&#34; class=&#34;wp-image-571&#34; srcset=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4419-1024x768.jpg 1024w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4419-300x225.jpg 300w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4419-768x576.jpg 768w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4419-1536x1152.jpg 1536w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4419-2048x1536.jpg 2048w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt; &lt;/figure&gt; &lt;figure class=&#34;wp-block-image size-large&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; width=&#34;768&#34; height=&#34;1024&#34; src=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4422-768x1024.jpg&#34; alt=&#34;&#34; class=&#34;wp-image-572&#34; srcset=&#34;https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4422-768x1024.jpg 768w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4422-225x300.jpg 225w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4422-1152x1536.jpg 1152w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4422-1536x2048.jpg 1536w, https://ciclogravelista.com/wp-content/uploads/2023/06/img_4422-scaled.jpg 1920w&#34; sizes=&#34;(max-width: 768px) 100vw, 768px&#34; /&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanti pensieri, tante immagini, tante cose. C’è davvero molto in un piccolo ma intenso viaggio come questo. Ancora una volta porto con me qualcosa che mi arricchisce, che mi stimola, che mi tiene vivo. Ringrazio te, che hai letto fin qui. Raccontare i miei viaggi in bicicletta è un modo per fermare i ricordi, ma soprattutto per riflettersi in essi, per trovare cosa hanno trasformato dentro di me. E ogni volta è una scoperta, e una conquista.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;has-text-align-center&#34;&gt;
  &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://ciclogravelista.com/2023/06/15/delta-del-po-tappa-1-da-ravenna-a-comacchio-dove-capisco-che-sara-un-viaggio-ventro-vagale-poi-te-la-spiego/&#34;&gt;torna alla prima tappa →&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
