<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title> – Anello Dolomiti</title>
    <link>http://localhost:1313/viaggi/anello-dolomiti/</link>
    <description>Recent content in Anello Dolomiti on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	  <atom:link href="http://localhost:1313/viaggi/anello-dolomiti/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      
        
      
    
    
    <item>
      <title>Tappa 1 - Da Bassano del Grappa a Belluno</title>
      <link>http://localhost:1313/viaggi/anello-dolomiti/tappa1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/viaggi/anello-dolomiti/tappa1/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;Dopo un intero anno senza viaggi in bici causa Covid, finalmente torno a mettere le borse sulla mia Genesis per macinare un po’ di km in qualche giorno. La scelta cade sulle Dolomiti, un giro non particolarmente impegnativo per chi è giovane ed allenato, probabilmente un po’ difficoltoso per un ciclista della domenica come me. La novità stavolta è che non sono da solo, sono con il mio amico Vincenzo, e non mi dispiace lasciare un po’ da parte i miei viaggi in solitaria, senza mai dimenticare lo spirito con cui tutto questo è iniziato.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La partenza&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;la-partenza&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#la-partenza&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ed eccoci qui, alla partenza da Bassano del Grappa questa mattina, dopo essere arrivati in serata lui da Roma e io da Cervia.

    &lt;img src=&#34;../t1-01-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mia bici è attrezzata con le solite borse Apidura a cui ho voluto aggiungere due Gorilla Cage alla forcella, leggere e capienti. Dormiremo in agriturismi e B&amp;amp;B quindi niente tenda o sacco a pelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t1-02-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La partenza da Bassano non è rapidissima perché non riusciamo a individuare la strada dalla traccia, ma poi si parte di buona lena seguendo strade secondarie molto piacevoli. Qualcosa però non va, il cambio non scende come dovrebbe, ed è strano perché ho fatto revisionare la bici prima di partire. Però è presto, e trovo solo un negozio di bici chiuso.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Cose che succedono ai vivi&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;cose-che-succedono-ai-vivi&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#cose-che-succedono-ai-vivi&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Arrivati però a Pederobba passo davanti ad un ciclista che mi ispira fiducia, e decido di tentare. Il personaggio è fantastico, piuttosto anziano, e con una sorprendente manualità che mi colpisce subito. Gli spiego il problema, e la prima cosa che mi dice guardando la bici è “ma quanto state via? Due mesi?” Ok, effettivamente troppa roba 😁&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inizia a studiare il problema, e non capisce come mai qualcosa blocca il filo del cambio. Poi un illuminazione, la staffa dove ho montato il ciclocomputer! Per errore l’ho stretta sul cavo! “Cose che succedono ai vivi” mi fa lui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In pochi minuti mi sfila il filo del cambio, lo sostituisce, lo prova, tutto con una maestria e una velocità sorprendente nonostante un occhio offeso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t1-03-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel frattempo mi racconta che sarebbe già in pensione ma non trova nessuno che vada a lavorare lì. Mi racconta che ha provato a fare lavorare un ragazzo, ma “non mi ha fatto neanche una domanda. Non mi fido di chi non fa domande”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alla fine mi saluta con un “buon viaggio” e nonostante le insistenze non accetta denaro. Uscendo un tale che era nel negozio mi dice “è il miglior meccanico della Pedemontana”. E io realizzo che non gli ho neanche chiesto il nome.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Verso Belluno, faticando&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;verso-belluno-faticando&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#verso-belluno-faticando&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il viaggio prosegue purtroppo su statali, lo scenario è molto bello ma le auto e i tir non ci mettono tranquillità. Di tanto in tanto ci fermiamo nei vari paesini che sono calmi e silenziosi. In particolare in uno di questi, Lentiai, mi fermo volentieri perché sono piuttosto stanco dopo un tratto di una decina di km in lieve ma continua pendenza e con il vento contro. Peraltro sconto forse anche il fatto di non aver stupidamente mangiato abbastanza né a cena né a colazione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La strada verso Belluno è noiosissima, solo verso il finale la traccia ci conduce su una ciclabile che passa nella campagna, e ci rinfranchiamo un bel po’.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t1-04-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siamo comunque piuttosto stanchi e Belluno non si vede, ma a forza di pedalare riusciamo ad arrivare. Comica finale: ci carichiamo le bici in spalla per le scale che portano in centro perché la scala mobile è ovviamente proibita. A quel punto tanto valeva arrivarci per la strada ma obiettivamente temo che saremmo crollati prima di arrivare!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Domani comincia la parte più difficile ma più bella, io sono con il ghiaccio sul ginocchio. Speriamo che tenga, ma se avrò momenti difficili penserò alla grande forza d’animo e umanità del meccanico di Pederobba.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;has-text-align-center&#34;&gt;
  &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://ciclogravelista.com/2021/08/04/dolomiti-tour-tappa-2-da-belluno-a-pieve-di-cadore/&#34;&gt;continua →&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tappa 2 - da Belluno a Pieve di Cadore</title>
      <link>http://localhost:1313/viaggi/anello-dolomiti/tappa2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/viaggi/anello-dolomiti/tappa2/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;Dopo la lunga tappa di ieri, con Vincenzo abbiamo deciso di fare una tappa di “trasferimento” senza spingere troppo, 45km con un dislivello totale di 848mt con destinazione Pieve di Cadore. La giornata è buona ma sappiamo che troveremo tempaccio salendo verso nord. Mi fa un po’ male il ginocchio ma confido nel fatto che pedalare normalmente non peggiora la situazione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t2-01-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La Partenza&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;la-partenza&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#la-partenza&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La partenza è su strada statale, un po’ trafficata, ci mettiamo a filo della corsia di emergenza e pedaliamo con pazienza. Non c’è molto da vedere, ma quando capita qualche paesino sulla strada ci fermiamo volentieri per dare un’occhiata e fare qualche foto, come nel caso di Canevoi, dove fotografiamo uno dei tanti grandi campanili bianchi che si trovano in queste zone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t2-02-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Pedalando, la bellezza arriva&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;pedalando-la-bellezza-arriva&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#pedalando-la-bellezza-arriva&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Poco dopo, finalmente un’occasione per lasciare la strada: la ciclabile Pontalpina. Ma dopo pochissimi chilometri con delusione finiamo dritti dentro la classica zona commerciale di fondo valle, dimenticando prestissimo il piacere di pedalare in mezzo alla natura. Ma alla fine della ciclabile troviamo una grande bici rosa, molto probabilmente dedicata al giro d’Italia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t2-03-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proseguiamo a pedalare per questo tratto molto commerciale, e dopo qualche km di strada provinciale lo scenario cambia completamente. Appena passato il Piave (in un bellissimo punto in cui il fiume si allarga quasi a creare un lago anche se molto asciutto), all’altezza di Soverzene inizia una bella ciclabile che ci conduce via dalle auto, al termine della quale inizia un percorso molto rispettoso dei ciclisti. Iniziamo ad entrare in luoghi dove la bicicletta è considerata davvero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t2-04-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da lì in poi la strada si fa davvero bella. C’è pochissima gente in giro e pochissime auto e al termine della ciclabile ci troviamo su un altro bel ponte sul Piave, dove appoggiando la bici sulla balaustra per fare una foto, vedo prima staccarsi e poi volare nel fiume la mia luce posteriore!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t2-05-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Ancora traffico, ma dai, ci siamo&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;ancora-traffico-ma-dai-ci-siamo&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#ancora-traffico-ma-dai-ci-siamo&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Arrivati a Codissago, dove avremmo dovuto prendere una bella ciclabile che costeggia il fiume Piave, veniamo informati che l’alluvione ha fatto un disastro rendendola impraticabile. Ci facciamo coraggio e affrontiamo la Statale 51, stretta e ipertrafficata anche per via dei lavori. Un po’ storditi arriviamo in un punto dove è disponibile la vecchia statale, ormai in disuso perché sostituita dalla nuova, ma perfettamente praticabile con la bici. Ancora un cambiamento di scenario: siamo letteralmente soli, su questa bella strada che costeggia il Piave da un lato, e alcuni bei paesini apparentemente abbandonati dall’altro lato.

    &lt;img src=&#34;../t2-06-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La strada è tranquilla, il clima è ottimo anche se il cielo è coperto. Solo gli ultimi dieci km verso Pieve iniziano ad essere pesanti: sapevamo che il dislivello oggi si faceva tutto qui, e infatti nel giro di 8km saliamo da 400 a 900mt! Nonostante la fatica della salita il ginocchio sembra reggere, vado piano senza forzare mai e questo probabilmente aiuta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arrivati a Pieve di Cadore piuttosto stanchi, la cosa migliore da fare è abbattersi su cibo in abbondanza, nell’ottima Locanda dei Dogi dove torneremo anche stasera!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t2-07-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tappa 3 - da Pieve di Cadore a Valdaora</title>
      <link>http://localhost:1313/viaggi/anello-dolomiti/tappa3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/viaggi/anello-dolomiti/tappa3/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;Io e Vincenzo sapevamo bene che questa sarebbe stata la tappa più lunga, la più difficile e la più bella del giro, ma quanto saremmo rimasti meravigliati e stupiti era inimmaginabile.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La Partenza&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;la-partenza&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#la-partenza&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Già dalla partenza da Pieve di Cadore si è capito che il percorso avrebbe preso una piega diversa rispetto ai giorni precedenti. Il percorso verso Cortina, tutto in salita, si snoda lungo una ciclabile tranquilla e bellissima. Il tempo incredibilmente è splendido, e questo è un regalo meraviglioso considerando la tanta pioggia del giorno prima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arrivati a San Vito di Cadore finalmente tocchiamo i 1000mt di altezza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t3-01-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La bellezza arriva&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;la-bellezza-arriva&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#la-bellezza-arriva&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La ciclabile continua a salire, oggi l’obiettivo è raggiungere i 1.200 metri di Cortina per poi arrivare fino ai 1.530 del passo di Cimebanche. La strada è lunga, il dislivello anche, pedaliamo con tranquillità per dosare le forze e non arrivare stremati al vero impegno della giornata: raggiungere il lago di Braies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t3-02-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non devo raccontare nulla di Cortina che non si sappia già: paesino molto carino e perfettamente curato, centro pieno di negozi di brand “alti”, insomma tutto quello che sai di Cortina è sostanzialmente vero. Ci fermiamo giusto il tempo di fare scorta di cibo (paninetti con affettati e formaggi che consumeremo lungo tutta la giornata senza mai fare un vero pranzo per non appesantirci) e un caffè, e poi via.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E qui comincia il bello: andando in direzione Dobbiaco la ciclabile è in realtà una bellissima vecchia ferrovia dismessa, con fondo ghiaioso, che si snoda nei boschi attraversando anche delle gallerie, alcune delle quali scavate nella roccia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t3-03-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;È tutto bellissimo. Siamo felici di essere su ghiaia e di lasciare per un po’ l’asfalto, (anche se le ciclabili sono splendide ovviamente), ma qui su questo terreno le nostre bici gravel decisamente esprimono il loro meglio. E la natura è incredibile. Si sale, e si fatica, ma il percorso è animato da ruscelli, laghetti, un grande silenzio e un’aria fresca e frizzante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t3-04-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’idea di mangiare i nostri mini panini si è rivelata ottima: abbiamo sempre carburante ed evitiamo lunghe pause. Ma la salita si sente tutta, insieme ai chilometri già accumulati nei giorni precedenti. Fino al passo di Cimebanche dobbiamo salire per 45 km totali fino a raggiungere i 1.530 metri a partire dagli 800 di Pieve di Cadore toccati ieri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E spingendo spingendo ci arriviamo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t3-05-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Verso Braies&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;verso-braies&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#verso-braies&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ci fermiamo al ristoro del passo per un caffè e per rifornimento acqua, e ci apprestiamo a ripartire per goderci i 20km di discesa verso Dobbiaco 😁&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Carichi come non mai, ci lanciamo nella discesa per riempirci gli occhi di tutta la bellezza di questo sentiero ghiaioso che continua ininterrotto da Cortina. Ci sentiamo bene entrambi, qui c’è tutto il senso del viaggio di scoperta, di emozione, di spensieratezza, e di ricarica personale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Scendendo succedono due cose buffe: la prima è che improvvisamente in un ghiaione mi si blocca la pinza del freno posteriore, problema che per fortuna risolviamo abbastanza rapidamente riuscendo a sganciare la pinza rientrata senza forzare. La seconda è che per via delle forti piogge dei giorni scorsi ci troviamo un ruscello da guadare 😁&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t3-06-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuando a pedalare incontriamo altre due meraviglie: il Lago di Landro, da dove si vedono le Tre Cime di Lavaredo e il Lago di Dobbiaco, enorme e bellissimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t3-07-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siamo ormai a Dobbiaco, la discesa è finita, a questo punto non resta che affrontare la vera sfida di oggi: tornare a quota 1500 metri per raggiungere il Lago di Braies, la vera sfida di tutto questo lungo percorso. Raccogliamo quindi le forze residue, e raggiunta Villabassa iniziamo a salire lungo la ciclabile che porta verso Braies. L’inizio non è micidiale, pedaliamo lentamente ma le pendenze non sono impossibili. Alla fine della ciclabile però una sorpresina sgradevole: salvo errori, l’unico modo per arrivare su è tramite la strada trafficata. Alternative non ce ne sono, e quindi ci mettiamo in marcia. A questo punto ci rendiamo conto che stiamo affrontando una salita di circa 3km con pendenza inesorabile che oscilla fra 10% e 11%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Più tardi, io e Vincenzo ci confessiamo che più di una volta abbiamo pensato di mollare. Abbiamo nelle gambe i tanti chilometri fatti quel giorno e nei giorni precedenti, e davvero stiamo faticando tantissimo. Ma tutto il viaggio girava intorno all’arrivare lì, e la testa ci dice di spingere e spingere. Quando vediamo il parcheggio delle auto, capiamo che è fatta. Che gioia incredibile!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t3-08-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel frattempo ci raggiunge anche il nostro amico Cesare in auto, che in questi giorni condividerà con noi le serate e alcuni momenti diurni aspettando il nostro arrivo in bici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t3-09-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;È fatta, Braies è conquistata, la giornata si chiude a Valdaora di Sotto dove fermiamo il GPS a 100km tondi, per abbatterci su cibo e vino, che fame!&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tappa 4 – Da Valdaora a Chiusa</title>
      <link>http://localhost:1313/viaggi/anello-dolomiti/tappa4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/viaggi/anello-dolomiti/tappa4/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;Dopo Braies, che nella nostra mente rappresentava la sfida principale, sapevamo che il resto del viaggio sarebbe stato più “in discesa”. E infatti questa tappa, più breve e nettamente meno faticosa, non ci ha dato grandissime emozioni.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La partenza&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;la-partenza&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#la-partenza&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La bellezza qui è davvero ovunque, e non va mai sottovalutata: ad esempio, appena partiti troviamo la ciclabile da Valdaora a Brunico, uno splendido percorso nel bosco, e questo tratto con passaggio della funivia è particolarmente suggestivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t4-01-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arrivati a Brunico pedalando, ci fermiamo per un caffè. Siamo un po’ rallentati, ma ci può stare dopo la lunga tappa di ieri. Ripartiamo da Brunico in direzione Bressanone sempre seguendo la ciclabile che costeggia l’impetuoso fiume Rienz. L’acqua è una costante in questi giorni, e le grandi piogge hanno pericolosamente innalzato i livelli di fiumi e torrenti, al punto di rappresentare un pericolo in diversi passaggi. Infatti proprio fra Brunico e Bressanone ci troviamo in un sottopasso allagato, con acqua evidentemente profonda una sessantina di centimetri&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t4-02-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Decidiamo che non vale la pena inzupparsi, e che può essere una buona idea scavalcare la ferrovia 😱 e così facciamo, prendendoci anche il tempo di fare un paio di foto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t4-03-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Piccole scoperte emozionanti&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;piccole-scoperte-emozionanti&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#piccole-scoperte-emozionanti&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dopo una breve pausa a Rio Pusteria per mangiare qualcosa, entriamo in Bressanone sul delizioso lungofiume “urbano” del Rienz, e pedalando raggiungiamo il Duomo, e il suo splendido chiostro. Sarà per la bellezza degli affreschi, per la musica diffusa nel chiostro, per il silenzio, forse anche per le difese un po’ abbassate, ma mi vivo un breve momento di emozione molto profonda che mi porterò poi dentro per tutta la giornata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t4-04-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutto intorno a noi è incredibilmente ordinato e civile. Assuefatti al caos e alla sporcizia di Roma, trovare luoghi curati con così tanta attenzione fa veramente effetto. Viene da chiedersi se il circolo virtuoso della bellezza sia un meccanismo che può ancora essere innescato anche là dove ormai tutto sembra abbastanza perduto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ripartiamo da Bressanone in direzione Chiusa, pedalando in grande tranquillità. Il tempo è bello, stiamo scendendo di pendenza, e 60km alla fine vengono via quasi senza accorgercene. Arriviamo a Chiusa nel pomeriggio, pronti per goderci una serata di relax e buon cibo (costine alla birra, veramente notevoli!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t4-05-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tappa 5 – Da Chiusa a Trento</title>
      <link>http://localhost:1313/viaggi/anello-dolomiti/tappa5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/viaggi/anello-dolomiti/tappa5/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;Proprio quando ti sembra di aver iniziato la discesa, e inizi a mollare, ecco che arriva la giornata più pesante che ti prende in contropiede tanto è inaspettata.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La partenza&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;la-partenza&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#la-partenza&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Partiamo sapendo di dover fare una novantina di chilometri sostanzialmente in discesa, e sembra tutto abbastanza facile. La ciclabile da Chiusa a Bolzano non è particolarmente bella, ma il fiume Isarco che l’accompagna rende il percorso molto piacevole.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t5-01-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prima di arrivare a Bolzano ci imbattiamo in una iniziativa molto bella: lungo la ciclabile c’è un esposizione permanente di opere create da un laboratorio artistico per persone con disabilità (Laboratorio Protetto per persone con handicap a Cardano) in collaborazione con la Provincia Autonoma di Bolzano&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t5-02-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arrivati a Bolzano sembra davvero di essere in Scandinavia. Le ciclabili sono una rete interconnessa con indicazioni stradali, e la bicicletta è un mezzo comunemente usato per girare in città. Tutto, dalla periferia, è estremamente curato, e fa molto più effetto vedere una città vera e propria che riesce a conservare la stessa cura che puoi trovare in un paesino. Bolzano è una bella città, vivibile e ben organizzata, e io e Vincenzo pensiamo: ma perché viviamo come viviamo a Roma, quando è possibile vivere così? Lo so, l’ho già detto, ma quando è una città vera a farti vedere la differenza, fa tutto un altro effetto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t5-03-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sulla ciclabile di Bolzano incontriamo una famiglia che passeggia. Lui è abituato a fare campionati di Mountain Bike e fa abitualmente viaggi in bici. Ci dice che, anche se non l’avevamo considerato (anzi si, ma no, e questa la capisco da solo), vale nettamente la pena di andare a fare un giro lungo la ciclabile che attraversa i vigneti della Strada del Vino (da Appiano Sulla Strada del Vino fino a Caldaro Sulla Strada del Vino). Decidiamo che si, dobbiamo farlo per forza, in fondo il viaggio è fatto anche di decisioni improvvise di questo tipo. Sappiamo che incontreremo un po’ di dislivello ma niente di che. E in effetti il percorso merita la deviazione, soprattutto per vedere Appiano e fermarci anche un po’ nella deliziosa piazzetta principale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t5-04-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ripartiamo da Appiano e proseguiamo sulla Strada del Vino. Saliamo ancora, e fa caldo, c’è tanta afa e inizia ad alzarsi un vento un po’ fastidioso. Un po’ affaticati e in piena salita, iniziano i problemi che ci avrebbero accompagnato lungo la strada da quel momento in poi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primo problema: mi si sgancia la catena e mi si incastra fra il pignone più grande e il disco di plastica di protezione del pacco pignoni. E niente, non esce. Ci mettiamo in due con calma e pazienza ma fa caldo, siamo sudatissimi e iniziamo ad attirare gli insetti a frotte. Uno di questi, un maledetto tafano (a cui sono particolarmente reattivo) mi becca mentre sono nel pieno dell’impegno del scastrare la catena. Finalmente stanchi sudati e pizzicati riusciamo a sistemare la catena e ripartiamo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le vigne della Strada del Vino sono bellissime e si perdono a vista d’occhio. Il punto più bello è la cima di Caldaro da dove, fra le vigne, si intravede il lago di Caldaro&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t5-05-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutto bellissimo, ma qualcosa non va: siamo in discesa ma fatichiamo a pedalare per via del vento contro, che non ci toglieremo mai più di dosso. Fino a fine giornata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Scendiamo verso il lago, lo scenario è bellissimo ma fatichiamo. C’è un’afa insopportabile e un forte vento contrario, il peggio del peggio. A un certo punto ci perdiamo, siamo evidentemente stanchi e un po’ confusi, e cerchiamo la strada per imboccare la ciclabile dell’Adige, ma senza gran fortuna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente a forza di girare a vuoto troviamo la strada, ma io mi accorgo che sto sbandando. Mi fermo con l’intenzione di gonfiare la ruota posteriore, ma non avevo mai usato questa pompa appena comprata, e ci sbatto un bel po’ la testa prima di riuscire. Si, mi sto innervosendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t5-06-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siamo arrivati alla ciclabile dell’Adige, che speravamo di goderci un po’ di più, ma avendo ancora più di 30km da fare ed essendo già pomeriggio, non c’è molto da godere. Partiamo e subito ci rendiamo conto del vero problema: siamo inesorabilmente controvento e lo saremmo stati per i successivi 30km.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per quanto spingiamo non si riesce ad andare oltre i 15/16km all’ora. Io fatico, davvero tanto, sento tutto il peso dei chilometri di questi giorni, la stanchezza di oggi, e penso a questa tappa che avrebbe dovuto essere un passeggiatone senza pretese, e invece si sta rivelando una faticata enorme e senza gran valore. Vincenzo riesce a spingere di più, ma anche lui è stanco. Non parliamo, pedaliamo e basta. Tutto questo ci sembra una grande metafora di qualcosa, forse della vita in sé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t5-07-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A un certo punto, arrivati al confine della provincia di Trento, decidiamo che è ora di farci un po’ di gel energetico, volevamo evitarlo ma tant’è. E la botta arriva: per una mezz’oretta riusciamo a contrastare il vento e a spingere fino a 20km/h. Ma la strada e tanta e l’effetto bomba finisce in fretta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siamo quasi a Trento, ma non manca una beffa finale: per proseguire sull’Adige bisogna per forza fare un giro davvero assurdo, e anche qui le metafore sulla vita si sprecano&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t5-08-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vabbè. Pedalando pedalando, praticamente sulle ginocchia, entriamo nel lungoAdige cittadino, e lì comica finale: il navigatore punta dritto a un muro. C’è un sottopasso! Per arrivare al nostro appartamento avremmo dovuto caricarci la bici e passare sotto la stazione. Grandi risate nervose e liberatorie, ci incolliamo la bici in spalla e via, è fatta. 111km. La vita arriva proprio lì, quando la sottovaluti ti presenta il conto.&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tappa 6 – Da Trento a Bassano del Grappa</title>
      <link>http://localhost:1313/viaggi/anello-dolomiti/tappa6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/viaggi/anello-dolomiti/tappa6/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;Dopo una giornata di riposo a Trento per riprendere le energie, ci accingiamo a chiudere il giro percorrendo la ciclabile che nel 2020 si è aggiudicata il premio della stampa dell “Italian green roads award”, l’oscar italiano del cicloturismo: la ciclabile della Valsugana. Siamo molto curiosi, e l’idea di chiudere l’anello con un percorso molto bello ci intriga parecchio. C’è solo un piccolo problema: che per accedere alla Valsugana da Trento occorre scollinare un passo a 730mt slm partendo dai 190mt di Trento, in 7km circa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mattina ci svegliamo un po’ storditi: stiamo mangiando e bevendo un bel po’ la sera e il sonno non ne giova. Fatta una veloce colazione, salutiamo e diamo appuntamento a Bassano al nostro amico Cesare, che sta condividendo il viaggio muovendosi in auto fra le varie tappe, e partiamo. Dopo qualche km in centro, arriviamo all’attacco della salita, ed è già tostissima: un 13% ciottolato, e siamo ancora in centro. Decidiamo di spingere la bici per non ammazzarci sui ciottoli a gambe ancora fredde. Dopo qualche centinaio di metri però torna l’asfalto, e non abbiamo più scuse: iniziamo a pedalare. E sono 7km davvero tosti, dove raramente si scende sotto il 7% di pendenza e si toccano invece il 18/20.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t6-01-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;È proprio diretta, abbiamo 400km nelle gambe, le bici pesano e fa pure un gran caldo. Ma pedalata dopo pedalata, fra una risata e l’altra (che non sono mai mancate per fortuna), arriviamo fino su al passo. Siamo a 730mt di altezza raggiunti forse anche in meno di 7km!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t6-02-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;
Siamo a pezzi, ma la prospettiva di farci altrettanti km in discesa ci sollazza. Ci lanciamo quindi per la discesa asfaltata convinti di farci un percorso trionfale fino al lago di Caldonazzo senza spingere un pedale. E invece, dopo poche centinaia di metri, scopriamo la verità: quasi tutta la discesa è su carrarecce di ciottoli a pendenze impossibili, che ci costringono a scendere a piedi. Alla faccia della discesa trionfale!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con non poca fatica però arriviamo fino in fondo, e il premio della bellezza del Lago di Caldonazzo merita la faticata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t6-03-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Costeggiando il Lago di Caldonazzo sulla piacevolissima ciclabile, arriviamo all’inizio della famosa e tanto attesa Ciclabile della Valsugana. E lì scopriamo un mondo. La ciclabile segue il Brenta dal suo formarsi, e si snoda per 80km di bellezza incredibile. È tutto curato, tutto pulito, c’è tantissimo verde, alberi, fiori, e questo splendido fiume che in più punti è paragonabile a un ruscello di montagna con piccole cascatelle sulle rocce. Sembra di pedalare in un delizioso giardino giapponese.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t6-04-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stiamo bene, e siamo contenti. Pedaliamo allegramente sopra i 20km/h e maciniamo strada rapidamente e godendoci lo scenario, in continuo cambiamento e con tantissime sorprese. Non facciamo molte tappe, giusto una sosta a Borgo Valsugana e poi in uno dei tanti bici grill lungo la ciclabile per farci un panino, ma per il resto ci godiamo il percorso incantato facendo gli scemi di tanto in tanto 😊.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t6-05-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il finale è un crescendo. Alla fine della ciclabile inizia un percorso fra splendidi paesini lungo il Brenta, fra cui il bellissimo Valstagna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t6-06-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arriviamo a Bassano senza minimamente sentire i 100km percorsi, e siamo contenti. È stato un viaggio pazzesco, divertente e pieno di colori. Io e Vincenzo, che è stato per me un compagno di strada perfetto, sappiamo che è stato anche un viaggio dell’anima, perché la bici è così, ti fa scaricare le zavorre della mente e ti fa trovare quello che non cerchi quando meno te l’aspetti. L’importante è andare avanti, non importa la pendenza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Grazie a Vincenzo per aver condiviso con me questo viaggio, non ce l’avrei mai fatta senza di te e comunque non sarebbe stato così divertente. Grazie a Cesare che non potendo pedalare con noi ci ha seguito in auto pur di condividere con noi un po’ di preziosi momenti insieme.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;../t6-07-1024x768.jpg&#34; alt=&#34;alt&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
