<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Introduction on </title>
    <link>http://localhost:1313/</link>
    <description>Recent content in Introduction on </description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 03 Jul 2019 09:40:25 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>GardaMare Tappa 2</title>
      <link>http://localhost:1313/docs/2019-gardamare/gardamare-tappa_2/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jun 2019 15:25:31 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/docs/2019-gardamare/gardamare-tappa_2/</guid>
      <description>Gardamare Tappa 2 # Da Mantova a Ostiglia, dove all’inizio sembra la tangenziale controvento poi dopo è solo controvento&#xA;Sono partito da Mantova tardi, perché all’agriturismo non potevo fare colazione prima delle 8, e quando ho cominciato a incartarmi per trovare la strada tra statali e semafori viaggiando contro una ventazza tosta, ho capito subito che oggi sarebbe stata una questione di disciplina e testa dura.&#xA;L’obiettivo era percorrere almeno 60km per poter dividere bene in due la strada per Ferrara, sperando di poter procedere con maggior dolcezza appena fuori la città.</description>
    </item>
    <item>
      <title>GardaMare Tappa 3</title>
      <link>http://localhost:1313/docs/2019-gardamare/gardamare-tappa_3/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jun 2019 16:02:30 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/docs/2019-gardamare/gardamare-tappa_3/</guid>
      <description>Gardamare Tappa 3 # Da Ostiglia a Ferrara, dove ho incontrato qualche persona, qualche storia, e persino una poesia&#xA;Oggi sono partito un pochino più presto e senza vento contro, ma ho pur sempre fatto 80km di cui gli ultimi bruttini, che forse potevo evitare (ma mica l’ho capito).&#xA;Alle 8 ero già sul ponte di Revere sul Po (vertigini, vertigini…) passato il quale mi sono diretto sulla ciclovia Destra Po.</description>
    </item>
    <item>
      <title>GardaMare Tappa 4</title>
      <link>http://localhost:1313/docs/2019-gardamare/gardamare-tappa_4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2019 17:42:55 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/docs/2019-gardamare/gardamare-tappa_4/</guid>
      <description>Gardamare Tappa 4 # Da Ferrara a Mesola, dove non c&amp;rsquo;è molto da vedere, se non il Po, che è immenso, maestoso e silenzioso. Ma se c&amp;rsquo;è qualcosa che deve rompersi, è proprio qui che probabilmente succede. E infatti.&#xA;Da Ferrara a Mesola ci sono circa 70km dove non c’è molto da vedere, se non il Po, che è immenso, maestoso e silenzioso. Ma se c’è qualcosa che deve rompersi, è proprio qui che probabilmente succede.</description>
    </item>
    <item>
      <title>GardaMare Tappa 5</title>
      <link>http://localhost:1313/docs/2019-gardamare/gardamare-tappa_5/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jul 2019 09:40:25 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/docs/2019-gardamare/gardamare-tappa_5/</guid>
      <description>Tappa 5 - Da Mesola a Pomposa passando dal mare. Con mezz’ora di videogame dal vivo # Questa volta sono partito senza tracce per il navigatore, perché volevo arrivare al mare chiedendo informazioni e orientandomi da solo. Vai a sapere che mi sarei trovato anche dentro un videogioco dal vivo.&#xA;Quante cose in questi ultimi 50km del mio viaggio. La terra del delta del Po è piena di meraviglie, naturali e costruite dall’uomo, e più di una volta sono rimasto a bocca aperta, estasiato da ciò che avevo davanti ai miei occhi.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Creating a New Theme</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/creating-a-new-theme/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/creating-a-new-theme/</guid>
      <description>Introduction # This tutorial will show you how to create a simple theme in Hugo. I assume that you are familiar with HTML, the bash command line, and that you are comfortable using Markdown to format content. I&amp;rsquo;ll explain how Hugo uses templates and how you can organize your templates to create a theme. I won&amp;rsquo;t cover using CSS to style your theme.&#xA;We&amp;rsquo;ll start with creating a new site with a very basic template.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Migrate to Hugo from Jekyll</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/migrate-from-jekyll/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/migrate-from-jekyll/</guid>
      <description>Move static content to static # Jekyll has a rule that any directory not starting with _ will be copied as-is to the _site output. Hugo keeps all static content under static. You should therefore move it all there. With Jekyll, something that looked like&#xA;▾ &amp;lt;root&amp;gt;/ ▾ images/ logo.png should become&#xA;▾ &amp;lt;root&amp;gt;/ ▾ static/ ▾ images/ logo.png Additionally, you&amp;rsquo;ll want any files that should reside at the root (such as CNAME) to be moved to static.</description>
    </item>
    <item>
      <title>(Hu)go Template Primer</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/goisforlovers/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/goisforlovers/</guid>
      <description>Hugo uses the excellent Go html/template library for its template engine. It is an extremely lightweight engine that provides a very small amount of logic. In our experience that it is just the right amount of logic to be able to create a good static website. If you have used other template systems from different languages or frameworks you will find a lot of similarities in Go templates.&#xA;This document is a brief primer on using Go templates.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Getting Started with Hugo</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/hugoisforlovers/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/hugoisforlovers/</guid>
      <description>Step 1. Install Hugo # Go to Hugo releases and download the appropriate version for your OS and architecture.&#xA;Save it somewhere specific as we will be using it in the next step.&#xA;More complete instructions are available at Install Hugo&#xA;Step 2. Build the Docs # Hugo has its own example site which happens to also be the documentation site you are reading right now.&#xA;Follow the following steps:</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
