<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Anello Delle Dolomiti - Da Bassano Del Grappa Al Lago Di Braies E Ritorno on </title>
    <link>http://localhost:1313/categories/anello-delle-dolomiti---da-bassano-del-grappa-al-lago-di-braies-e-ritorno/</link>
    <description>Recent content in Anello Delle Dolomiti - Da Bassano Del Grappa Al Lago Di Braies E Ritorno on </description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 10 Aug 2021 15:13:33 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/anello-delle-dolomiti---da-bassano-del-grappa-al-lago-di-braies-e-ritorno/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Dolomiti Tour Tappa 6 – Da Trento a Bassano del Grappa</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/08/10/dolomiti-tour-tappa-6-da-trento-a-bassano-del-grappa/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Aug 2021 15:13:33 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/08/10/dolomiti-tour-tappa-6-da-trento-a-bassano-del-grappa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dopo una giornata di riposo a Trento per riprendere le energie, ci accingiamo a chiudere il giro percorrendo la ciclabile che nel 2020 si è aggiudicata il premio della stampa dell “Italian green roads award”, l’oscar italiano del cicloturismo: la ciclabile della Valsugana. Siamo molto curiosi, e l’idea di chiudere l’anello con un percorso molto bello ci intriga parecchio. C’è solo un piccolo problema: che per accedere alla Valsugana da Trento occorre scollinare un passo a 730mt slm partendo dai 190mt di Trento, in 7km circa.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dolomiti Tour Tappa 5 – Da Chiusa a Trento</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/08/08/dolomiti-tour-tappa-5-da-chiusa-a-trento/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Aug 2021 12:22:31 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/08/08/dolomiti-tour-tappa-5-da-chiusa-a-trento/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Proprio quando ti sembra di aver iniziato la discesa, e inizi a mollare, ecco che arriva la giornata più pesante che ti prende in contropiede tanto è inaspettata.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Partiamo sapendo di dover fare una novantina di chilometri sostanzialmente in discesa, e sembra tutto abbastanza facile. La ciclabile da Chiusa a Bolzano non è particolarmente bella, ma il fiume Isarco che l’accompagna rende il percorso molto piacevole.&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tappa 4 – Da Valdaora a Chiusa</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/08/08/dolomiti-tour-tappa-4-da-valdaora-a-chiusa/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Aug 2021 08:51:39 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/08/08/dolomiti-tour-tappa-4-da-valdaora-a-chiusa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dopo Braies, che nella nostra mente rappresentava la sfida principale, sapevamo che il resto del viaggio sarebbe stato più “in discesa”. E infatti questa tappa, più breve e nettamente meno faticosa, non ci ha dato grandissime emozioni. Tuttavia la bellezza qui è davvero ovunque, e non va mai sottovalutata: ad esempio la ciclabile da Valdaora a Brunico è uno splendido percorso nel bosco, e questo tratto con passaggio della funivia è particolarmente suggestivo.&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tappa 3</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/08/06/dolomiti-tour-tappa-3-da-pieve-di-cadore-a-valdaora/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2021 17:25:13 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/08/06/dolomiti-tour-tappa-3-da-pieve-di-cadore-a-valdaora/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Io e Vincenzo sapevamo bene che questa sarebbe stata la tappa più lunga, la più difficile e la più bella del giro, ma quanto saremmo rimasti meravigliati e stupiti era inimmaginabile.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Già dalla partenza da Pieve di Cadore si è capito che il percorso avrebbe preso una piega diversa rispetto ai giorni precedenti. Il percorso verso Cortina, tutto in salita, si snoda lungo una ciclabile tranquilla e bellissima. Il tempo incredibilmente è splendido, e questo è un regalo meraviglioso considerando la tanta pioggia del giorno prima.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tappa 2</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/08/04/dolomiti-tour-tappa-2-da-belluno-a-pieve-di-cadore/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Aug 2021 15:16:26 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/08/04/dolomiti-tour-tappa-2-da-belluno-a-pieve-di-cadore/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dopo la lunga tappa di ieri, con Vincenzo abbiamo deciso di fare una tappa di “trasferimento” senza spingere troppo, 45km con un dislivello totale di 848mt con destinazione Pieve di Cadore. La giornata è buona ma sappiamo che troveremo tempaccio salendo verso nord. Mi fa un po’ male il ginocchio ma confido nel fatto che pedalare normalmente non peggiora la situazione.&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dolomiti tour Tappa 1 – Da Bassano del Grappa a Belluno</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/08/03/dolomiti-tour-tappa-1-da-bassano-del-grappa-a-belluno/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Aug 2021 16:17:56 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/08/03/dolomiti-tour-tappa-1-da-bassano-del-grappa-a-belluno/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dopo un intero anno senza viaggi in bici causa Covid, finalmente torno a mettere le borse sulla mia Genesis per macinare un po’ di km in qualche giorno. La scelta cade sulle Dolomiti, un giro non particolarmente impegnativo per chi è giovane ed allenato, probabilmente un po’ difficoltoso per un ciclista della domenica come me. La novità stavolta è che non sono da solo, sono con il mio amico Vincenzo, e non mi dispiace lasciare un po’ da parte i miei viaggi in solitaria, senza mai dimenticare lo spirito con cui tutto questo è iniziato.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
